\documentclass[10pt,a4paper]{scrbook}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{eurosym}

\author{Adrian Wannenmacher}
\title{UFW-B}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\part{Buchhaltung}
\chapter{Steuern}
\section{Allgemein}
Steuern sind keine Erfindung der 2. Republik, sondern waren schon zu Kaiserzeiten aktuell. Nahezu jeder Staat auf der Erde hebt Steuern ein. Immer dann, wenn sich Menschen zu einer Gemeinschaft zusammenschließen und Gemeinschaftseinrichtungen errichten oder Aufgaben an die Gemeinschaft abgeben wollen müssen diese irgendwie und von irgendjemanden finanziert werden. Nur sehr selten waren und sind die Menschen bereit freiwillig diese Einrichtungen zu finanzieren. Auf der einen Seite wollte will man diese Gemeinschaftseinrichtungen, auf der anderen Seite ist man nicht bereit auf freiwilliger Basis einen entsprechenden Obolus zu leisten. Auch aus der Sicht der Gerechtigkeit waren und sind die Staaten gezwungen aus der freiwilligen eine rechtliche Basis zu machen. Eine moderne Gesellschaft erwartet von einem Staat das er für innere und äußere Sicherheit sorgt; dass die Staatsbürger in Notfällen abgesichert sind; dass Schulen, Krankenhäuser, Kindergärten, Autobahnen, etc. geschaffen werden. Um diese Aufgaben erfüllen zu können benötigt der Staat Einnahmen, die sich in Steuern, Gebühren und Beiträge Aufteilen. Die Republik Österreich geht bei einem Großteil der Steuern nach dem Prinzip der Leistungsfähigkeit vor. das heißt jemand der leistungsfähiger ist soll mehr beitragen. Unter Leistungsfähigkeit wir in diesem sinne nicht verstanden wie viele Liegestütze beispielsweise jemand in einer bestimmten Zeit erbringen kann, sondern die Größe des Einkommens. Jemand der mehr verdient soll mehr beitragen.
\section{Begriffe}
\begin{description}
\item[Steuerschuldner (Steuerzahler):] jene Person, die die jeweilige Steuer an das Finanzamt abführen muss.
\item[Steuerempfänger] derjenige der den Ertrag der Steuer erhält. Dies kann sowohl Bund, Land als auch Gemeinde sein. Die Umsatzsteuer wird beispielsweise zwischen Bund, Ländern und den Gemeinden nach einem bestimmten Schlüssel aufgeteilt.
\item[Abgabebehörde] die Stelle an die die Steuer zu bezahlen ist. Im Regelfall ist dies das Finanzamt.
\item[Steuerträger] diejenige Person, die die Steuer tatsächlich bezahlt. Bsp.: Wenn jemand ein Glas Wasser in einem Café bestellt bezahlt er dem Gastwirt den Getränkepreis. Dieser ist inklusive Umsatzsteuer. Der Gastwirt hat somit vom Konsumenten seinen Lohn für das Wasser inklusive eines Entgeltes für den Staat eingehoben. Diese Geld das treuhändisch für den Staat eingehoben worden ist kann sich der Unternehmer(Gastwirt) nicht behalten, sondern muss es an den Staat über das Finanzamt abführen. Der Steuerschuldner ist in diesem Fall der Gastwirt, der Steuerträger ist der Konsument.
\item[Steuerpflicht] darunter versteht man das gewisses Handeln dazu führt das man Steuern bezahlen muss. Jemand der kein Einkommen erhält muss auch keine Einkommenssteuer bezahlen(z.B. Kinder).
\item[Bemessungsgrundlage]jene Größe, die für die Besteuerung herangezogen wird. Bei der Einkommenssteuer ist das beispielsweise das Einkommen.
\item[Steuertarif] regelt die Höhe der Steuer.
\end{description}

\subsection{Einkommenssteuer/Lohnsteuer}
Wenn man sich länger als 6 Monate in Österreich aufhält und ein Einkommen hat unterliegt man der Einkommens- und Lohnsteuer. Man spricht von unbeschränkt steuerpflichtig. Das heißt, jeder der diese Voraussetzungen erfüllt ist steuerpflichtig. Ob er die Österreichische Staatsbügerschaft hat, oder nicht, spielt keine Rolle. Bemessungsgrundlage bei Einkommens- und Lohnsteuer ist das Einkommen. Gesetzlich geregelt ist die Einkommenssteuer im Einkommenssteuergesetz. Dieses zählt alle Einkunftsarten, die der Einkommenssteuer unterliegen. Dieses Gesetz Kennt sieben Einkunftsarten:\newline
\begin{description}
\item[Einkünfte aus Land- und Forstwirtschaft] Darunter werden Einkünfte der Bauern und Landwirte sowie von Gärtnern verstanden.
\item[Einkünfte aus selbstständiger Arbeit] Darunter werden Einkünfte von Rechtsanwälten, Steuerberatern und zu mehr als 25\% beteiligte Geschäftsführer von G.m.b.Hs verstanden.
\item[Einkünfte aus Gewerbebetrieben] Darunter werden alle \glqq Selbstständigen\footnote{Leute mit eigener Firma, außer Rechtsanwälten und Steuerberatern}\grqq{} verstanden.
\item[Einkünfte aus unselbstständiger Arbeit] Darunter werden die Einkünfte aller Arbeitnehmer und Pensionisten verstanden.
\item[Einkünfte aus Vermietung und Verpachtung] Darunter werden die Einkünfte aus z.B. der Vermietung einer Wohnung verstanden.
\item[Einkünfte aus Kapitalvermögen] sind z.B. Zinsen auf einem Sparbuch. Wird für diese die KeSt\footnote{Kapitalertragssteuer} abgeführt ist die Einkommenssteuer somit abgegolten.
\item[Sonstige Einkünfte] Darunter werden nur wiederkehrende Einkünfte wie z.B. gelegentliche Provisionen verstanden.
\end{description}
Jene Bereiche, die im Gesetz nicht aufgezählt sind unterliegen nicht der Einkommenssteuer. Das sind z.B. Gewinne aus der Lotterie. Wenn man im Lotto etwas gewinnt muss man diese Einkünfte nicht mehr versteuern. Die Steuern auf diese Gewinne hat bereits die entsprechende Gesellschaft vor Ausschüttung abgeführt.\\\\
\textbf{Vorsicht:} Dies ist nicht bei allen Gewinnen so. Gewinnt man z.B. bei einem Preisausschreiben ein Auto, so kann es passieren das dafür Steuer zu bezahlen ist, sofern diese nicht vom Veranstalter des Preisausschreibens abgeführt worden ist.
\subsubsection{Steuertarif}
Aufgabe:
\begin{description}
\item[0-3700\euro] 10\%
\item[3700-5000\euro] 21\%
\item[5000-8000\euro] 31\%
\item[8000-12000\euro] 41\%
\item[1200+\euro] 50\%
\end{description}
6000\euro ?\\
3700\euro $*$10\% $+$1300\euro $*$21\% $+$1000\euro $*$32\% = 370\euro $+$273\euro $+$310\euro = 953\euro
\\\\\\\\\\

Selbstständige zahlen Einkommenssteuer, unselbstständig Erwerbstätige zahlen Lohnsteuer. Die Steuer unterscheidet sich nicht vom Tarif sondern nur von der Einhebungsart. Die Lohnsteuer wird vom Arbeitgeber eingehoben und von diesem an das Finanzamt abgeführt. Die Einkommenssteuer wird vom Finanzamt direkt vorgeschrieben und ist an das Finanzamt abzuführen. Die Höhe der Einkommenssteuer richtet sich nach dem Steuertarif. in Österreich kommt ein sogenannter Stufentarif zur Anwendung, nach dem Prinzip der Leistungsfähigkeit.\\Bsp.:\\
3.700*0,1 + 1.300*0,21 + 3.000*0,31 + 4.000*0,41 + 10.000*0,5 = 370 + 273 + 930+ 1.640 + 5.000 = \underline{\underline{8.213}}\\
22.000 - 8.213 = \underline{\underline{13.787}}
\end{document}